\section{Wstęp}
Model predictive control (MPC) jest to~zaawansowana metoda sterowania, która
polega na~takim dobraniu sterowania, aby spełniało ono szereg ograniczeń. Od~lat 80. XX~wieku
algorytm ten wykorzystywany jest przemyśle procesowym w~zakładach chemicznych i~rafineriach 
ropy naftowej. W~ostatnich latach MPC znalazło zastosowanie także w~elektrowniach i~elektronice
mocy. Sterowanie predykcyjne wykorzystuje dynamiczny model obiektu, najczęściej jest to~empiryczny
model pozyskany za~pomocą indetyfikacji systemów. Główną zaletą MPC jest optymalizacja obecnego
przedziału czasowego, biorąc pod uwagę przyszłe stany obiektu. Jest to~osiągnięte poprzez
optymalizację funkcji jakości w~przedziale skończonego horyzontu czasowego, ale z~wykorzystaniem jedynie sterowania wyliczonego
dla obecnej chwili czasu. Proces ten jest powtarzany z~każdą iteracją algorytmu rozwiązującego
układ równań różniczkowych opisujących dany układ. Taki schemat regulacji powoduje, że~istnieje
możliwość przewidzenia przyszłych zdarzeń (występujących zgodnie z~podanym modelem wartości zadanej)
i podjęcia odpowiednich działań regulujących pracę układem we~wcześniejszych chwilach. Sterowanie
predykcyjne jest zazwyczaj zaimplementowane jako dyskretny regulator, lecz obecnie prowadzone są
badania mające na~celu uzyskanie szybszej odpowiedzi przy użyciu specjalnie do~tego przygotowanych
układów analogowych. \cite{mpc_book} \cite{mpc_pl} \cite{mpc_en}

\section{Sposób działania} \label{sec:howitworks}
Zasada pracy regulatora MPC polega na~minimalizacji różnic między wartościami predykowanymi:
$y_{k+i|k}$ w~chwili obecnej $k$ na~przyszłą $k+i$, a~wartościami zadanymi dla tych wyjść $r(i)$.
Przez minimalizację tychże różnic rozumiana jest minimalizacja określonego kryterium jakości $J$. W
następnej chwili czasu $(k+1)$ następuje kolejny pomiar sygnału na~wyjściu obiektu, a~cała procedura
powtarzana jest z~takim samym horyzontem predykcji $N_{p}$. W~tym celu stosowana jest
więc zasada sterowania repetycyjnego bazującego na~przesuwnym horyzoncie czasu. W~algorytmie regulacji MPC
obecny jest także tzw. horyzont sterowania $N_{c}$ (gdzie $N_{c} \leqslant N_{p}$), po~którego upływie przyrost sygnału
sterującego wynosi zero. W~ten sposób zapewnione są~własności całkujące układu regulacji predykcyjnej.
\cite{mpc_book} \cite{mpc_pl} \cite{mpc_en}
\newline Algorytmy MPC cechują się następującymi wymogami i~właściwościami:
\begin{itemize}
	\item Wymaganie wyznaczenia wartości przyszłych sygnału sterującego.
	\item Sterowanie według zdefiniowanej trajektorii referencyjnej dla wielkości wyjściowej.
    \item Uwzględnienie przyszłych zmian wartości zadanej. Wcześniejsza reakcja regulatora na~
    przyszłą zmianę wartości referencyjnej kompensuje negatywny wpływ opóźnienia na~działanie układu.
	\item Stabilna regulacja obiektów, które nie są~minimalnofazowe bez uwzględnienia tego faktu podczas
    syntezy regulatora.
\end{itemize}
Realizację metody sterowania predykcyjnego można zapisać w~czterech następujących krokach:
\begin{enumerate}
    \item Pomiar lub estymacja aktualnego stanu obiektu.
    \item Obliczenie przyszłych próbek wyjść systemu.
    \item Zaaplikowanie sygnałów sterujących tylko do~następnej chwili czasu.
    \item Powtórzenie algorytmu dla kolejnej chwili czasu.
\end{enumerate}

\section{Model obiektu} \label{sec:model}
Do poprawności działania regulatora MPC niezbędna jest identyfikacja modelu obiektu, który ma~być wysterowany.
Obecnie wykorzystuje się model w~postaci równań stanu, podczas gdy w~przeszłości korzystano z~modelu
odpowiedzi skokowej. Takie podejście wymaga także zaprojektowania obserwatora stanu, używając do~tego
metod znanych z~teorii sterowania. Model obiektu może być zarówno liniowy, jak i~nieliniowy. Jednakże,
użycie modelu nieliniowego prowadzi do~nieliniowej optymalizacji, co~powoduje zwieloktrotnienie trudności
obliczeniowej. Przekłada się to~na~zwiększenie wymagań odnośnie częstotliwości taktowania procesora
w implementacji sprzętowej. Wynika z~tego stwierdzenie, że~modele liniowe mają największe znaczenie
praktyczne z~uwagi na~możliwość przeprowadzenia obliczeń w~czasie rzeczywistym nawet bez wygórowanych
wymagań hardware'owych. Rozwiązaniem tego problemu jest zastosowanie regultaora predykcyjnego w~połączeniu
z linearyzacją modelu obiektu w~konkretnym punkcie pracy. Następnie wyznaczone są~sterowania tak jak dla
liniowego przypadku. Tak zrealizowany algorytm gwarantuje jedynie rozwiązanie suboptymalne, jednak nie
rzutuje to~w~żaden sposób na~przydatność jego realizacji. \cite{mpc_book} \cite{mpc_pl} \cite{mpc_en}

\section{Kryterium jakości regulacji} \label{sec:quality}
Jak już wcześniej pokazano w~rozdziale \ref{sec:howitworks} w~celu wyznaczenia wartości sterowań
w obecnej i~następnych chwilach wyznacza się minimum funkcji celu. Funkcja ta~określa jakość pracy
regulatora na~horyzoncie predykcji. Można stwierdzić, że~wartość sygnału sterującego jest wyznaczana
poprzez minimalizację wskaźnika jakości regulacji, który jest inheretnie związany z~predykcją wyjścia
obiektu. \cite{mpc_book} \cite{mpc_pl} \cite{mpc_en} \cite{nuclear}
\newline W~przypadku skalarnym funkcję celu można opisać następującym równaniem:
\begin{equation}
    \begin{dcases}
        J=R_{y}\sum _{i=1}^{N_{p}}(r_{k}-y_{i|k})^{2}+R_{u}\sum _{i=1}^{N_{c}}{(u_{i|k}-u_{k-1})}^{2}\\
        x_{k+1}=Ax_{k}+Bu_{k}\\
        y_{k}=Cx_{k} 
    \end{dcases}
\label{eq:quality}
\end{equation}
\begin{align*}
    x_{k} &= \text{wektor zmiennych stanu w~chwili }k\\
    y_{k} &= \text{zmienna wyjściowa w~chwili} k\\
    r_{k} &= \text{zmienna referencyjna w~chwili} k\\
    u_{k} &= \text{sterowanie w~chwili }k\\
    N_{p} &= \text{horyzont predykcji}\\
    N_{c} &= \text{horyzont sterowań}\\
    i|k &= \text{predykcja w~chwili }k\text{ odnosząca się do~chwili }i\\
    R_{y} &= \text{współczynnik wagowy wyjścia }y\\
    R_{u} &= \text{współczynnik wagowy sterowania}u\\
    A, B, C~&= \text{macierze przestrzeni stanu}
\end{align*}

\section{Problem programowania kwadratowego} \label{sec:qp}
Poniżej przedstawiono sformułowanie problemu sterowania predykcyjnego dla optymalizacji
algorytmem programowania kwadratowego. \cite{mpc_book} \cite{mpc_pl} \cite{mpc_en} \cite{nuclear} 
\begin{equation}
    J=\frac{1}{2}U^{T}HU+W^{T}U
    \label{eq:J}
\end{equation}
\begin{equation}
	U = \begin{bmatrix}
    u_{k|k}-u_{k-1} \\
	u_{k+1|k}-u_{k-1} \\
    \vdots \\
    u_{k+N_{c}-1|k}-u_{k-1}
	\end{bmatrix}_{N_{c} \times 1}
\label{eq:U}
\end{equation}
\begin{equation}
    H={\phi}^{T}\phi+R_{u}
    \label{eq:H}
\end{equation}
\begin{equation}
    W={\phi}^{T}(R_{s}-Fx_{k})
    \label{eq:W}
\end{equation}
\begin{equation}
    R_{u} = R_{1} 
    \begin{bmatrix}
	    1~& 0~& 0~& \cdots & 0~\\[-0.8ex]
	    0~& 1~& 0~& \cdots & 0~\\[-0.8ex]
	    0~& 0~& 1~& \cdots & 0~\\[-0.8ex]
        \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\[-0.8ex]
        0~& 0~& 0~& \cdots & 1
	\end{bmatrix}_{N_{c} \times N_{c}}
\label{eq:Rw}
\end{equation}
\begin{equation}
	\phi = \begin{bmatrix}
	CB & 0~& 0~& \cdots & 0~\\
	CAB & CB~& 0~& \cdots & 0~\\
	CA^{2}B & CAB & CB~& \cdots & 0~\\
    \vdots & \vdots & \vdots &  & \vdots \\
    CA^{Np-1}B & CA^{Np-2}B & CA^{Np-3}B & \cdots & CA^{Np-Nc}B
	\end{bmatrix}
\label{eq:phi}_{N_{p} \times N_{c}}
\end{equation}
\begin{equation}
	F = \begin{bmatrix}
	CA \\
	CA^{2} \\
	CA^{3} \\
    \vdots \\
    CA^{Np}B
	\end{bmatrix}_{N_{p} \times 1}
\label{eq:F}
\end{equation}
\begin{equation}
    R_{s} = r_{k}\begin{bmatrix}
    1~\\
    1~\\
    \vdots \\
    1
    \end{bmatrix}_{N_{p} \times 1}
\label{eq:Y}
\end{equation}

\section{Wady i~zalety w~porównaniu z~regulatorem PID} \label{sec:comparison}
Poniżej przedstawiono tabelaryczne ujęcie porównania regulacji PID i MPC.
\cite{mpc_book} \cite{mpc_pl} \cite{mpc_en}

\begin{table}[htb]
	\centering
	\begin{tabular}{c|c|c}
	\toprule
	Cecha & Regulator PID & Regulator MPC \\ \bottomrule
	ograniczenia wartości & brak & \makecell{uwzględnione w~projekcie:\\twarde albo miękkie} \\ \midrule
	optymalność sterowania & brak & charakter optymalny \\ \midrule
	liczba wejść i~wyjść & zazwyczaj SISO & MIMO \\ \midrule
	model matematyczny & nie jest konieczny & \makecell{niezbędny (może być wyliczony \\ iteracyjnie poprzez indetyfikację procesu)} \\
	\bottomrule
	\end{tabular}
\caption{Porównanie regulacji PID i~MPC}
\label{tab:comp_pid_mpc}
\end{table}