\documentclass[12pt, twoside, a4paper]{report}
\usepackage[T1]{polski}
\usepackage{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=3cm, right=2.5cm]{geometry}
\usepackage{icomma}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[all]{nowidow}
\usepackage{makecell}
\renewcommand\theadalign{bc}
\graphicspath{ {graphics/} }
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=newest}
\usepgfplotslibrary{groupplots}
\usepgfplotslibrary{dateplot}
\pgfplotsset{every axis/.append style={
             tick label style={/pgf/number format/fixed},
             font=\scriptsize,
             ylabel near ticks,xlabel near ticks,
             grid=major}}
\usepackage{diagbox}
\usepackage[justification=centering]{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{setspace}
\usepackage{array}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{locale = FR}

\usepackage{minted}
\renewcommand\listoflistingscaption{Spis listingów}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\chapter}[hang]{\huge\bfseries}{\chaptertitlename\ \thechapter.}{0.3em}{}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{0pt}{40pt}
\usepackage{rotating}
\pgfplotsset{compat=1.8}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\renewcommand{\appendixtocname}{Dodatki}
\renewcommand{\appendixpagename}{Dodatki}

\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}

\fancyhead{}
\setlength{\headheight}{16pt}
\fancyhead[RO, LE]{\chaptername: \rightmark}

% Forbid to split given words
\hyphenation{LabVIEW}

\pgfplotsset{grid style={dashed}}
% This is necessary to plot softmax function
\pgfmathdeclarefunction{sumexp}{3}{%
\begingroup%
\pgfkeys{/pgf/fpu,/pgf/fpu/output format=fixed}%
\pgfmathsetmacro{\myx}{#1}%
\pgfmathtruncatemacro{\myxmin}{#2}%
\pgfmathtruncatemacro{\myxmax}{#3}%
\pgfmathsetmacro{\mysum}{0}%
\pgfplotsforeachungrouped\XX in {\myxmin,...,\myxmax}%
{\pgfmathsetmacro{\mysum}{\mysum+exp(\XX)}}%
\pgfmathparse{\mysum+exp(#1)}%
\pgfmathsmuggle\pgfmathresult\endgroup%
}%
\linespread{1.3}
\usepackage{indentfirst}
\setlength{\parindent}{10mm}

\begin{document}

\input{titlepage}

\pagenumbering{gobble}

% Introductory pages

\begin{abstract}
    Tematem pracy jest sprzętowa implementacja algorytmu sterowania predykcyjnego (MPC).
    Regulacja MPC jest to proces złożony obliczeniowo. W związku z tym istnieje ryzyko
    braku odpowiedzi mikrokontrolera w wyznaczonym czasie. Postanowiono przyjąć pewne
    obostrzenia w celu sprawdzenia wpływu parametrów regulatora na jakość odpowiedzi
    układu. Założono znajomość dyskretnego modelu obiektu. Ponadto przyjęto jego
    liniowy charakter. Zaimplementowano stosowny algorytm regulacji predykcyjnej 
    przy użyciu języka programowania C++ oraz platformy STM. Przeprowadzono testy
    Hardware in the loop (HIL) z wykorzystaniem skryptu napisanego w języku
    programowania Python mające na celu zweryfikowanie poprawności zaimplementowanego
    algorytmu. Zebrane obserwacje potwierdziły teorię regulacji predykcyjnej.
    Efekty pracy mogą stanowić punkt wyjścia dla rozwoju opracowanego przykładu
    o bardziej zaawansowane metody, takie jak identyfikacja sterowanego obiektu.
\end{abstract}
 
\tableofcontents

\newpage
\pagenumbering{arabic}

% Chapters
\chapter{Wstęp}
\input{chapters/introduction}

\chapter{Idea regulatora MPC} \label{ch:idea}
\input{chapters/idea}

\chapter{Założenia projektowe i~wykorzystane narzędzia}
\input{chapters/assumptions}

\chapter{Implementacja rozwiązania}
\input{chapters/implementation}

\chapter{Przykładowe wyniki}
\input{chapters/results}

\chapter{Podsumowanie} \label{ch:summary}
\input{chapters/summary}

\begin{appendices}
\input{chapters/appendices}
\end{appendices}

\newpage

% Lists of objects
\listoffigures
\listoftables
\listoflistings

% Bibliography
\nocite{*}
\bibliographystyle{plplain}
\bibliography{references}

\end{document}
